---
title: oracle数据字典
date: 2021-02-01 22:57:47
tags: oracle 11g
categories: 
- [读书笔记,oracle]
---

## 定义

* 数据字典是数据的数据，记录列最基本的信息
* 包括数据字典基表表和数据字段视图
* 数据字典基表表由\$ORACLE\_HOME\\RDBMS\\ADMIN\\sql.bsq创建，数据字典基本表大多以$结尾，属于sys用户，存放在system表空间。用户不能手动去修改数据字典基本表。
* 为了简化数据字典基本表的使用，oracle提供了数据字典视图，oracle还为数据字典视图创建了公有同义词，方便用户使用。(catalog.sql)

## 分类

* USER_：表示当时登陆用户拥有的信息
* ALL_：表示当时登陆用户有权限看到的信息
* DBA_：表示数据库管理员能够看到的信息，也就是整个数据库范围内的信息
  
<!-- more -->
## 动态性能视图

* 存储数据库中每时每刻都在变化的信息，主要是数据库活动状态信息，它把存储在内存里的信息、和存储在控制文件里的信息，以视图的形式显示出来。
* v$parameter:初始化参数文件中所有项的值
* v$process:当前进程信息
* v$session:有关会话的信息
* v$sysstat:基于当前操作会话进行的系统统计
* v$log:从控制文件中提取有关重做日志组的信息
* v$lock:当前进程已获得或正在请求的锁定信息
* v$transaction:数据库事务信息
* v$fixed_view_definition记录里所有动态性能视图的定义信息
  